%@Titre:Calédonie Mars 2012
\textbf{Première partie}
 
À Poindimié, Torres possède un enclos de $18$~animaux avec uniquement des poules et des chèvres. Torres dit à son petit-fils : \og Je compte 40 pattes, peux-tu me dire quel est le nombre de poules et le nombre de chèvres dans mon enclos ? \fg 
Son petit-fils lui répond : \og Eh bien\dots{} oui. \fg 

Déterminer le nombre de poules et le nombre de chèvres possédées par Torres. 

\medskip 

\textbf{Deuxième partie}

\medskip
 
Comme cuve de récupération d'eau de pluie, Torres utilise un pavé droit dont les dimensions sont indiquées sur le schéma ci-dessous :
\begin{center}
\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(9,5)
\psframe(0.5,0.5)(7,3.5)
\psline(7,0.5)(8.5,1.5)(8.5,4.5)(7,3.5)
\psline(8.5,4.5)(2,4.5)(0.5,3.5)
\psline[linestyle=dashed](0.5,0.5)(2,1.5)(2,4.5)
\psline[linestyle=dashed](2,1.5)(8.5,1.5)
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=3pt 3]{<->}(2,4.7)(8.5,4.7)\uput[u](5.25,4.7){1~m}
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=3pt 3]{<->}(0.3,0.5)(0.3,3.5)\uput[l](0.3,2){50~cm}
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=3pt 3]{<->}(0.3,3.55)(2,4.7)\rput{33}(1.15,4.5){60~cm}
\uput[dr](2,4.5){A} \uput[r](8.5,4.5){B} \uput[dr](7,3.5){C} \uput[dr](0.5,3.5){D} 
\uput[ur](2,1.5){E} \uput[r](8.5,1.5){F} \uput[dr](7,0.5){G} \uput[d](0.5,0.5){H} 
\end{pspicture}
\end{center} 
\begin{enumerate}
\item Montrer que le volume de la cuve est de \num{300000} cm$^3$. 

En déduire sa contenance en litres. 

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
Rappels : $V_{\text{pavé droit}} = \ell \times  L \times h$ où $\ell$ désigne la largeur, $L$ la longueur et $h$ la hauteur.\\ 
1~dm$^3 = 1$L\\ \hline
\end{tabularx}
 
\item Montrer que l'aire de la surface ABCD de récupération de l'eau de pluie est de $0,6$~m$^2$. 
\item On donne le tableau suivant :

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\multicolumn{10}{c}{\textbf{Données de Météo France, Nouvelle-Calédonie}}\\ \cline{2-10} 
\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{9}{c|}{Quantité d'eau de pluie tombée en mm}\\ \hline 
\multicolumn{1}{|c|}{}&\multicolumn{9}{c|}{Communes}\\ \cline{2-10} 
Année&\tiny Nouméa &\tiny LaFoa &\tiny Koné &\tiny Koumac &\tiny Poindimié &\tiny \^Ile des pins &\tiny La Roche &\tiny Ouloup &\tiny Belep\\ \hline 
2008 &\num{1232} &\num{1831} &\num{1531} &\num{1557} &\num{3890} &\num{2228} &\num{2038} &\num{2142} &\num{2144}\\ \hline 
2009 &\num{1129} &\num{1386} &\num{1576} &\num{1463} &\num{3448} &\num{2013} &\num{1997} &\num{1498} &\num{1391}\\ \hline 
2010 &936 &734 &809 &997 &\num{2252} &\num{1196} &\num{1298} &\num{1181} &\num{1466}\\ \hline 
2011 &\num{1596} &\num{1280} &\num{1212} &\num{1193} &\num{2550} &\num{1875} &\num{2443} &\num{1810} &\num{1849}\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip
 
Par lecture du tableau, donner en millimètres la quantité d'eau de pluie tombée au cours de l'année 2011 dans la commune où habite Torres. 
\item On précise que 1~mm d'eau récupéré, c'est 1~litre d'eau lorsque la surface est 1~m$^2$. 
	\begin{enumerate}
		\item Placer dans le tableau de proportionnalité situé en annexe la réponse obtenue à la question 2. 
		\item Calculer le volume maximal $x$ d'eau récupérée en 2011 par Torres.
	\end{enumerate} 
\item En 2011, Torres a récupéré \num{1530}~L d'eau de pluie.
 
li faut en moyenne $1,5$~L d'eau par semaine pour abreuver une poule. 
	\begin{enumerate}
		\item Torres a-t-il eu suffisamment d'eau pour abreuver \og gratuitement\fg ses 16 poules durant l'année 2011 ? Justifier. 

Rappel : il y a 52 semaines dans une année. 
		\item Combien de litres ne seront pas consommés ? 
		\item En se basant sur les résultats précédents, combien de poules supplémentaires pourrait-il abreuver ?
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}